<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<search>
  
  
  
  <entry>
    <title>人生若只如初见</title>
    <link href="/2023/09/19/%E4%BA%BA%E7%94%9F%E8%8B%A5%E5%8F%AA%E5%A6%82%E5%88%9D%E8%A7%81/"/>
    <url>/2023/09/19/%E4%BA%BA%E7%94%9F%E8%8B%A5%E5%8F%AA%E5%A6%82%E5%88%9D%E8%A7%81/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<iframe frameborder="no" border="0" marginwidth="0" marginheight="0" width=330 height=86 src="//music.163.com/outchain/player?type=2&id=185697&auto=0&height=66"></iframe><p>几年前，我第一次，真正意义上的喜欢了一个女孩子。不是一时起意，也不是日久就会变心的那样。</p><p>开学第一天，我就对她蛮有印象的，虎牙马尾，眼睛大大的，站在人群中，超爱笑，爱脸红。活泼开朗，含羞草一样，笑起来会浮现两个浅浅梨窝，恰似温柔。</p><p>三年高中，尽管成绩不是出类拔萃，但是为人却很和蔼，和每个同学的相处都很顺心。不像我那时，和女孩子说话都会紧张不堪。![](E:\blog hao\public\img\OIP-C.jpg)</p><p>其实，我吧一直是个蛮内向的男孩，没谈过恋爱，也不懂得女孩心思。明月清风，天空澄澈，训鸽落在枝前，课下嘈杂的教室里，她从我桌前路过。</p><p>那天，我突然拦下了她，语气颤抖着和她说，同学，同学。啊，她一惊，问我怎么了。我可以，把你扣扣号码写给我吗。</p><p>我呼吸略急，心跳砰砰，那是我十八年来第一次搭讪女孩，慌的好似心里揣着一只小鹿，乱撞个不停。但见她脸蛋微红。稍缓片刻，莞尔含笑，怎么不早说。</p><p>那天，我发呆了好久，望着窗外的天空，觉得今夜的月色，真美啊。风也温柔，课桌上的纸条，那些符号字迹所代表的意义，是我前半生来最喜欢的一次。后来，我和她说，其实那天是我鼓起了好久的勇气，每天都在等你从我桌前路过。</p><p>嗯。冬天里的体育课，你的那句加油，是我丧气抑郁日子里，收到的唯一一句鼓励。啊。我期待着每天，与你的遇见，不见到你时，我会失落。见到你时，我就会开心，但又会心跳加速，紧张的说不出话来。嘻嘻，真会说。</p><iframe frameborder="no" border="0" marginwidth="0" marginheight="0" width=330 height=86 src="//music.163.com/outchain/player?type=2&id=186139&auto=0&height=66"></iframe><p>但屈指西风几时来，又不道流年暗中偷换。虎牙梨窝，爱笑脸红，含羞草一样的女孩子，怎会不讨男孩子喜欢。其中就包括当时我们班里，一位特别好看的男孩子。他远比我高、比我帅，家里也比我家有钱，还积极阳光。成绩也比我好。</p><p>最后那段时间，我经常可以看到他俩走在一起，有说有笑的。听闻身边朋友说，她好像也蛮喜欢他的。</p><p>当我孑然一人的时候，长相对我来说，只不过是拍照时躲闪问题。孤独，只不过是晚睡时失眠问题。贫穷，只不过是饥饿时泡面问题。然而这些都无损于我的自信快乐。但当我真正喜欢上一个姑娘的时候，长相、身材、谈吐、性格、家境等等，我才从这些方面深深感受到了自卑。</p><p>以前读过一个小故事，故事说一颗树暗恋上了另一颗树，却不敢表白。后来，这颗树被做成原木铅笔，另一颗树被做成了纸。多年以后，原木铅笔遇见了纸，才轻轻写上了一句：“我喜欢你。”</p><p>后来的一天，我和当时一个和她关系很好的女孩子聊天。我问她，她还好吗。她说，毕业后，大家都散了，现在也不怎么联系了。</p><p>但听说她，毕业很久，才找了个男朋友。xx说他并不好看，家境也一般，但真心，很疼她。我问高中的他呢。</p><p>她一惊，说他俩从来就没在一起过。她还和我说。她说她第一次被人搭讪，第一次和男孩子熬夜聊天，第一次被人真心在意，第一次生日时收到的礼物，第一次生病时男孩子的照顾，第一次在台上紧张时，眼神所依赖的目光。都是那个碰见她就会紧张，羞涩地说不出话来的高中小男孩。</p><p>指顾倏忽，一晃好些年过去了，我一直挺自责遗憾。你问我男孩子什么样的品质最吸引女生？我说我那是青春且怂，年少懦弱。</p><p>我写下这个故事，就是希望所有的男孩子都不要像我这样。你要相信，在这个世上，依旧有很多女孩子，她们很普通，很平凡。想的也简单，觉得一些帅气的不靠谱，有钱的也攀不上。她们也会喜欢上，那些羞涩不解风情，但是对她认真专一的男孩子。</p><p>等风来，不如逐风去。我喜欢你，就是在尘埃落定之后，也会温柔的想起。<img src="E:\blog hao\public\img\R-C.jpg" style="zoom: 200%;" /></p><p>来源 | 知乎    作者 | 吹面不寒</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>知乎美文</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>转载</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>此情可待成追忆</title>
    <link href="/2023/09/18/%E4%B9%A1%E5%9C%9F%E6%AD%8C%E8%B0%A3/"/>
    <url>/2023/09/18/%E4%B9%A1%E5%9C%9F%E6%AD%8C%E8%B0%A3/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<iframe frameborder="no" border="0" marginwidth="0" marginheight="0" width=560 height=156 src="//music.163.com/outchain/player?type=2&id=1952605912&auto=1&height=66"></iframe><h3 id="1-江月何年初照人"><a href="#1-江月何年初照人" class="headerlink" title="1.江月何年初照人"></a>1.江月何年初照人</h3><p><em><strong>我记的我很小的时候</strong></em>，大概只有几岁的样子，特别喜欢老家西街卖的夹馍。新鲜出炉的馍馍，热气腾腾，面软壳苏，一手掰开来，裹上刚好油炸出来的肉排或是火腿，抹上他家独特酿制的酱，他家的酱非常绝口，特色就是辣。咽着口水，一口吃来，又烫又辣，面色通红，也不舍其中，简直不要太爽口。</p><p><em><strong>时至今日</strong></em>，我依旧很馋它。那时每次路过西街，我总是缠着外公外婆要买，而且常常是两个，一个太不够吃了，二个就很饱腹了。外婆不怎么由着我，说我每次吃完，连晚饭都不想了。外公却很惯着我，每次都买来给我，自己也不吃，就一脸慈祥的看着我，让我慢点，别大口大口的噎了，外婆总说他也不听。所以那时，我就特别喜欢缠着外公。</p><p><em><strong>春天</strong></em>，外公在地里刨土，我就在埂上杵泥巴。夏日，外公在河里下网，我就在滩边摸鱼。秋天，外公在山上拾柴，我就在树里掏鸟窝。冬日闲了，外公就会带着我去听戏、下棋、串门、走亲戚，看天上一排排大雁南飞，雪落了下来。</p><p><em><strong>有一回夏季</strong></em>，天气很热，日落时分，我陪着外公，到离家较远的河滩去收虾网。日暮西斜，外公骑着车子载着我，我的肚子，仿佛早就闻到了西街刚出炉的夹馍飘香，咕噜咕噜的直叫，太难忍了，便和外公说，外公外公，去西街买夹馍呀。</p><p><em><strong>外公笑了笑</strong></em>，和我说，娃讷，一会儿就到家了，别绕远了。今天，外婆给你煮鲫鱼汤哦，你不是很早就想喝鱼汤了吗。我不，我就要。那时外公家里清贫，少有荤腥。我期待着美味的鱼汤，脑海里却尽是远处喧嚣的西街浮动。我非倔强着要，外公拗不过我，车轱辘儿一摆，掉头就带我到西街去了，撵落夕阳下的一地余晖。</p><p><em><strong>由于那天</strong></em>，外公穿着的是下水服，只有一个大口袋，装的都是刀啊线工具的，碰巧没装钱。遭了，外公和我说起。我一听，知道没戏了，竟不管不顾地哭了起来，愈哭愈凶。</p><p><em><strong>外公见我一哭</strong></em>，心就软了，别哭娃讷，外公想办法。我看着外公趔趄地走到那家店前，我知道他是想赊账的意思。但是外公啊一生气节，很少求人，店前人又多，他是不好意思开口。</p><p><em><strong>后来</strong></em>，外公让我在这里等他，千万别乱走。大步跨上车子，蹬的飞起，我知道他啊，那是赶回去拿钱去了。本来就瘦癯的身影，那天在夕阳下更显得单薄了，风鼓起白色的背心，汗湿了的后背更衬的淋漓。</p><p><em><strong>到家时分</strong></em>，外婆问外公是丢了什么东西，中间这么火急火燎地赶回来。外公什么也没说，只是傻傻地看着我，笑。那天的夕阳特别大，挂在落日的天空，又显得特别红，就像用水墨涇染过一样。</p><p><em><strong>外公那时</strong></em>，已经近六十岁了，每天都在家门口，工地上干着最辛苦的泥浆活，爬高爬低，日晒雨淋的。脚上扎进过洋钉，头上砸过砖头，也不耽误。为人却十分善义，心软好说话，不计较，和熟人一起干活，电刨据没了大拇指和食指，自己咬着牙，就去了医院。事后老板也只付了个医药费就了事了。所以我总是很心疼外公。可老天，却不。</p><h3 id="2-昨夜凉落西街月"><a href="#2-昨夜凉落西街月" class="headerlink" title="2.昨夜凉落西街月"></a>2.昨夜凉落西街月</h3><iframe frameborder="no" border="0" marginwidth="0" marginheight="0" width=560 height=156 src="//music.163.com/outchain/player?type=2&id=2055821929&auto=0&height=66"></iframe><p><em><strong>浮云一别后，流水岁岁间</strong></em>。大学里，最后一次赶回老家见到外公时，已是在病床上了。外公已然不能说话了，佝偻着身子躺在病床上，瘦的只剩皮包骨了，整个身子轻飘飘的，就像是一片薄薄的纸放在床上。眼窝深陷，耳朵也许还在听，嘴唇焦干的，裂了一道道口子。一直在白日黑夜的大口喘气，不太均匀的呼吸。从他发现癌症晚期，到治疗突然就不行了，这段时间实在是太快了。快的令人无法接受。</p><p><em><strong>我一下子就忍不住了</strong></em>，站在病床前，大声的哭了起来，喊着外公，他也不应答。只是眼睛睁大，鼻翼不停的吸气，干瘪的手指好似轻微的颤抖了几下，眼眶却是红了，流出了几滴泪来。</p><p><em><strong>我知道</strong></em>，他是想说，他这一生中最疼爱的小外孙，回来了啊。我外公，曾经是那么地疼我啊，可是现在连一眼都不看我了。那天，我的头皮发麻，第一次感受到了一种发自内心的恐惧与深深的无力感。</p><p><em><strong>那是二零一七年的春夏</strong></em>。这一年，我已有二十岁了。在我三岁时候，妈妈就把我留给了外公外婆，我完全是由他们一手带大的。以前，我就写过，外公实在是影响我的太多了，比如不抽烟不喝酒，为人要正直有骨气，不介于小事…………如今，我也长大了。单薄地行走在路上，也曾见过万千人。像你的发，像你的眼，却终究都不是你的脸。</p><p><em><strong>昨夜凉落西街月，今昔月在缺处明。</strong></em> 国庆时候，我回到了外婆家，特地去了西街。可是，如今的西街早已萧条败落了，街头只有三三两两的行人。而隔壁东路口、新开发的商业街，却是一副红火，到处都是红旗飘扬，到处都是车水马龙。</p><p><em><strong>我想去找</strong></em>，那令我整个童年时期都垂涎的夹馍，可是却再也找不下了。我站在新街前，看着那金色大气的牌匾，和里的门庭若市、烟火满堂，心里却似空荡荡的。每每想起外公的一生，我都会苦楚心头。</p><h3 id="3-白云一片去悠悠"><a href="#3-白云一片去悠悠" class="headerlink" title="3.白云一片去悠悠"></a>3.白云一片去悠悠</h3><p><em><strong>外公十岁就成了孤儿</strong></em>，逢缘左右，靠着村里百家饭长大的，风雨雪霜，自己一个人就住在茅草屋里。也没有文化，干的皆是脏苦累活儿，受尽了生活的磨难。后来，运气好，遇见了我外婆，外婆不嫌弃，和他成了家。也有了三个小孩，可是我妈、我舅却常年多病。</p><p><em><strong>外公一把年纪了</strong></em>，还要在外做活，奔波劳累的一辈子，连病倒的前一天，还在地里给人家帮忙。如今，我最牵心的，也只有外婆的身体了。</p><p><em><strong>外婆已经老了</strong></em>，有七十岁了，还在地里种庄稼、干农活。就像是农村里，很多上了年纪的老人，依旧活很重，家里也是忙前忙后的。我一直好像是个不怎么幸运的孩子，也不敢奢求上天的眷顾，但是我却希望，外婆的身体会一直好好地，无病无灾的，到我能挣好多好多钱。</p><p>回来的一天晚上，我做了个梦。梦里，我来到了一片开着稻穗花的田野间，阳光明烈，天上有成群的飞虫儿，地上尽是熟透了的庄稼果实。</p><p><em><strong>泥雀在往林里钻</strong></em>，树丛里闪过一只狐狸，风中有摇摆的鹰。外婆家养的小猫，依旧睡在门前，鱼儿跃出从池塘、蜿蜒到外婆家后园的小溪里。</p><p><em><strong>外公栽下的小树</strong></em>，枝头已经可以挂上鸟窝了，园子里，依旧有些白的、黄的、蓝的，那些我叫不出来名儿的花儿。我陪着外公去干活，他在地里，我在田野上玩耍、奔跑。</p><p><em><strong>我越跑越快</strong></em>，就像是天上那只展翅的鹰一样，又像是云一样，浮在水波里，青天都在我的脚下。突然一阵大风刮来，叶落纷纷，鹰飞走了，带来天空的雷声。我知道，那是要下雨了。夏季的雨，很急很汹，总是说来就来，就像是回忆一样。我看了看在地里干活的外公，他停下了，正在对我挥手，好像在焦急地对我说着些什么。雨开始下了，一滴，两滴………</p><p><em><strong>我却很开心</strong></em>，疯着向外公跑去。雨愈下愈大，倾倒在这片田野里。外公的身影也越来越近了………突然一个磕绊，我摔倒了。在这片硬土里，面颊着地，痛的我只想马上躲进外公怀里，像小时候受了委屈那样，放声的哭一场。</p><p><em><strong>但是</strong></em>，一抬头，却再也不见了。那个方向，只有一座新坟和喃喃的风声。一梦托秋风。</p><p><em><strong>醒来后</strong></em>，发现自己的眼角早已湿润。我知道那些失去的，已经永不复返了。我想大声地哭一场。但是却没有：“你不可以哭的这么凶，带着外婆、妈妈她们再哭。在这个家里，你已是个大人了。”</p><p><em><strong>我还记得</strong></em>，外公火化、入土那天，姐姐拉着我的手，对我说的话。“一定要热爱着什么。”就像是小侄女刚出生的那天，我偷偷跑去给外公说的话。我披了件衣服，出门看了看天。一抬头，就是极美的星夜。</p><p><em><strong>天上没有一朵浮云</strong></em>，深蓝色的天空，满缀着繁星，照亮着地上的人儿。给他们白日奔波的疲倦，洗洗尘儿。突然一颗微弱的星星，发出忽明忽灭的光，好像是在远远地看着我，笑。</p><p>来源 | 知乎      作者 | 吹面不寒</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>知乎美文</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>转载</tag>
      
      <tag>乡土</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>却回烟棹上瞿塘</title>
    <link href="/2023/09/11/%E5%8D%B4%E5%9B%9E%E7%83%9F%E6%A3%B9%E5%90%91%E7%9E%BF%E5%A1%98/"/>
    <url>/2023/09/11/%E5%8D%B4%E5%9B%9E%E7%83%9F%E6%A3%B9%E5%90%91%E7%9E%BF%E5%A1%98/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h3 id="1-缘起"><a href="#1-缘起" class="headerlink" title="1.缘起"></a>1.<em>缘起</em></h3><p><code>此石当襟尚可扪，石旁斜插竹千根。</code><br><code>清风不改疑圆泽，素质难雕信李源。</code><br><code>驱入烟中身是幻，歌从川上语无痕。</code><br><code>两言入妙勤修道，竹院云深性自存。</code><br>上面这首《三生石》诗系明代的袁宏道所写，写的是杭州灵隐与下天竺法镜寺之间那块“三生石”的故事。</p><h3 id="2-隐居"><a href="#2-隐居" class="headerlink" title="2.隐居"></a>2.<em>隐居</em></h3><p>这则故事古老而伤感：话说唐时洛阳名士李源，字子澄，是一位学富五车的饱学之士。其父名李橙。唐玄宗末年，发生安禄山之乱，李橙死于乱军之手。李源见父亲已死，悲痛万分，复见世事纷扰，遂绝意仕途，发愿为父守孝，至死一不为官二不娶妻。就到惠林寺隐居起来，渐渐地，发现寺中僧人圆泽颇有文才，为人又纯正，故结为莫逆之交。闲时，两人游山玩水，追古寻幽，遣兴抒怀，常有诗词歌赋相和。<br>有一次，两人同游峨嵋山。李源本想从荆州沿三峡到峨嵋山。圆泽觉得这样不好，认为从首都长安斜谷路过去更为方便。李源坚决不答应，说：“我已下决心谢绝人世，更无追求仕途的欲望，岂可再提到什么京师长安呢！”<br>圆泽沉默良久，说：“行止本不由人定，那就随你所愿吧。”于是两人从荆州入四川。</p><h3 id="3-坐化"><a href="#3-坐化" class="headerlink" title="3.坐化"></a>3.<em>坐化</em></h3><p>路过南浦这个地方时，他们看见一位妇女，背负瓦瓮在汲泉水。只见她外穿旧衣，内着锦裆，身怀六甲的样子。圆泽平静地对李源说：“她就是我要托身转世的所在。”<br>李源不明白圆泽的话，忙问：“你说什么？”<br>圆泽说：“这位妇人姓王，我本该成为她的儿子，已经怀了三年了，因为我迟迟不来投胎，所以她一直做不了母亲，养不了儿子。今天既然遇上了，看来已无法躲避。你当念佛号助我速生。”<br>圆泽香汤沐浴后，对李源说：“我与你交往深厚，彼此知心，今天大限已到，就此别过。三天之后，你要到我投身的家里来，那时正在为新生儿沐浴。新生儿就是我的再生，我那时将以笑为验。还有请你记住，十三年后，我们还会在杭州灵隐天竺相见。”<br>李源知道圆泽所说非妄，心生悲戚之心，不得不与圆泽诀别。圆泽说罢趺跏坐化了。那边厢王姓妇女生下了儿子。三日后，李源依嘱到圆泽投胎的家里看他，果然，那小儿正被沐浴着，他见李源来，冲着他咧开嘴笑起来。</p><h3 id="4-相会"><a href="#4-相会" class="headerlink" title="4.相会"></a>4.<em>相会</em></h3><p>自从圆泽转世后，李源无心去峨嵋山，返身隐居于惠林寺。于日升月落之间，十三个春秋过去了。李源不忘旧约，只身从洛阳前往杭州，欲在灵隐天竺与圆泽相会。天竺道上，观不尽诱人景色，听不尽溪泉淙淙。但李源无心赏景，他只想看到前世的好友圆泽。边走边想：他真能践约吗？他还像自己那样记住今天这个日子吗？他会不会早忘了十三年前的盟约了？可他一刻都不敢忘！心心念念记着这个前世今生的约，圆泽会不会因为隔了世而淡忘了呢？来到葛源亭畔，正在寻思间，只听有人在隐隐约约地叫喊他：“李源，李源！”<br>他源循声望去，只见涧水对岸，有一牧童，梳着菱髻，骑在牛背上，唱着竹枝词，一见是他，便朝他挥手相喊：“李源，李源！”李源仔细一看，发现这牧童形貌酷似前世的圆泽，便知圆泽是真的守约的。转世为牧童的圆泽坐在牛背上，对着他唱了一首竹枝词：<br><code>三生石上旧精魂，赏月吟风不用论。</code><br><code>惭愧故人远相访，此身虽异性常存。</code><br>李源知道圆泽虽身是隔世之身，然旧日性情没有变，一时间百感交集，晃似前世的圆泽朝他走来了，他问：“你身体好吗？”<br>圆泽笑着说：“李公，你是个守信用的人！可惜你的尘缘未了，我们无法再续前缘了，请你继续勤加苦修。”说完又唱道：<br><code>身前身后事茫茫，欲话因缘恐断肠。</code><br><code>吴越山川寻已遍，却回烟棹上瞿塘。</code><br>唱罢，牧童拂袖隐入烟霞而去。</p><h3 id="5-终章"><a href="#5-终章" class="headerlink" title="5.终章"></a>5.<em>终章</em></h3><p>故事到此，嘎然而止。余音缭绕，悲凄哽咽。人世难得一知音，高山流水，心心相印。谁知在最不能离别的情况下，生生地永诀了。此情此意何以堪！何以遣！好不容易捱到十三个年头，相约会面的日子终于来了，谁知此身已非彼身，一转眼已成百年身了！人是故人，身已非他，话是故人语，却凄凉难抑：身前身后事茫茫，欲话因缘恐断肠。阴阳两世人，自然走不到一块。心向往之，而身不能至。一方隐入烟霞而去，另一方多了一层悲凉与伤感。三生盟约，却只能一生受用！<br>有人看了这个故事，会问：明明是两生，如何说成三生？有两种见解或者说法：其一是，所谓的“三生”，即指李源见的第一次是圆泽的本身，第二次见的是圆泽的后身，第三次见的则是圆泽化入烟霞而去的化身；其二是，李源与圆泽相见不过两生，就是前身与后身。根据宋赞宁禅师的解释，圆泽后来又为比丘，故称三生。这个解释有些牵强，但可列为一说。然不管如何，三生石的名称就这样定了下来。</p><h3 id="6-另一说"><a href="#6-另一说" class="headerlink" title="6.另一说"></a>6.<em>另一说</em></h3><p>从这个故事来看，好象“三生石”这个名称是从唐朝开始叫起来的。而其实，远在此之前，就已存在了。南朝诗谢灵运曾写过一首《三生石》诗，诗存于《灵隐寺志》，诗曰：<br><code>四城有顿踬，三世无极已。</code><br><code>浮欢昧眼前，沉忧贯终始。</code><br><code>壮龄缓前期，颓年迫暮齿。</code><br><code>挥霍梦幻顷，飘忽风雷起。</code><br><code>良缘殆未谢，时逝不可俟。</code><br><code>惊拟灵鹫山，尚想祗洹轨。</code><br><code>绝溜飞庭前，高林映窗里。</code><br><code>禅室栖空观，讲宇析妙理。</code><br>这说明三生石在谢灵运时早就存在了，并非从唐朝开始。李源在历史上实有其人，《太平广记》载有他的事迹。这则故事可能是后人根据佛教因果轮回的实质，将石三生与李源的事迹牵附在一起，演变出这么一个故事来。如同梁山伯与祝英台的故事，把两个朝代的人或事牵扯到一块儿，演化出一个千古悲剧来一样。<br>原来的故事说的是两位男人之间的深厚友谊与隔世之约。其实到了后来，三生石的意义已成情人间的盟誓证物了。一对有情人，站在“三生石”前，定会许下三生盟誓：“执子之手，与子偕老。”愿望是美好的，誓言是感人的，但海誓山盟如同窗前的浮云，一转眼就飘过去了。当一身孤寂再次来到三生石前，轻轻抚摸着那块字迹模糊，经风历雨的石头，不就是抚摸自己心灵上因一段刻骨铭心的爱情而留下的伤痕么！一段千古佳话，比附于一块普通的石头之上。而这块石头躺在乱草丛中，几被枯叶覆盖住。举目四顾，一派萧瑟，寒鸦点点处，无有人影。是不是再也没有人相信“三生石”的盟约了？是不是千古爱情没有了可以践约的所在——一块普通石头不足以动人心魄？是不是所有的“海枯石烂”成了“海誓山盟”的终结之所？当初圆泽化入烟霞，把李源十三年的美好期待都打破了：辛辛苦苦等待来的相见，却是如此之结局！令人想起“相见争如不见”的诗句来。圆泽唱着“却回烟棹下瞿塘”就不知所终了，可见得有情人再见容易相处难。“问世间情为何物？直教人生死相许。”许得几世呢？恐怕连一世都难呢！</p><h3 id="7-末尾"><a href="#7-末尾" class="headerlink" title="7.末尾"></a>7.<em>末尾</em></h3><p>面对这块普通却不甚平凡的石头，人们禁不住要问：人间真的有轮回吗？情人之间真有因缘之说吗？如若有，那么，何以会在诺言面前毁了约；何以会情人反成了仇人？“三生石”的故事越精彩越迷离，后人的疑惑就越稠密。今人张春耘先生到过三生石前，回去之后写了首诗：<br><code>山前庙后独愁索，哲学自己陷迷惑。</code><br><code>不知前世谁是我，此生过后又为何！</code><br><code>生老病死痛折磨，更有相思无人说！</code><br><code>人有一辈苦已多，怎堪三生为践约！</code><br><code>三生石前问一声，人间哪里修正果！</code><br>问石石不语，问山山无声。惆怅东栏一枝雪，人生看得几清明？于恍惚之间，一阵钟声剪空而来，不落言诠地划破心中的迷团，好似佛祖从远处传来声音：情是妄念，四大皆空，万物皆无。<br>所以，面对三生石，说什么便都是云烟一朵了。</p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>国风</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>Hello World</title>
    <link href="/2023/09/07/hello-world/"/>
    <url>/2023/09/07/hello-world/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>Welcome to <a href="https://hexo.io/">Hexo</a>! This is your very first post. Check <a href="https://hexo.io/docs/">documentation</a> for more info. If you get any problems when using Hexo, you can find the answer in <a href="https://hexo.io/docs/troubleshooting.html">troubleshooting</a> or you can ask me on <a href="https://github.com/hexojs/hexo/issues">GitHub</a>.</p><h2 id="Quick-Start"><a href="#Quick-Start" class="headerlink" title="Quick Start"></a>Quick Start</h2><h3 id="Create-a-new-post"><a href="#Create-a-new-post" class="headerlink" title="Create a new post"></a>Create a new post</h3><figure class="highlight bash"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs bash">$ hexo new <span class="hljs-string">&quot;My New Post&quot;</span><br></code></pre></td></tr></table></figure><p>More info: <a href="https://hexo.io/docs/writing.html">Writing</a></p><h3 id="Run-server"><a href="#Run-server" class="headerlink" title="Run server"></a>Run server</h3><figure class="highlight bash"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs bash">$ hexo server<br></code></pre></td></tr></table></figure><p>More info: <a href="https://hexo.io/docs/server.html">Server</a></p><h3 id="Generate-static-files"><a href="#Generate-static-files" class="headerlink" title="Generate static files"></a>Generate static files</h3><figure class="highlight bash"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs bash">$ hexo generate<br></code></pre></td></tr></table></figure><p>More info: <a href="https://hexo.io/docs/generating.html">Generating</a></p><h3 id="Deploy-to-remote-sites"><a href="#Deploy-to-remote-sites" class="headerlink" title="Deploy to remote sites"></a>Deploy to remote sites</h3><figure class="highlight bash"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs bash">$ hexo deploy<br></code></pre></td></tr></table></figure><p>More info: <a href="https://hexo.io/docs/one-command-deployment.html">Deployment</a></p>]]></content>
    
    
    
  </entry>
  
  
  
  
</search>
