<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<search>
  
  
  
  <entry>
    <title>却回烟棹上瞿塘</title>
    <link href="/2023/09/11/%E5%8D%B4%E5%9B%9E%E7%83%9F%E6%A3%B9%E5%90%91%E7%9E%BF%E5%A1%98/"/>
    <url>/2023/09/11/%E5%8D%B4%E5%9B%9E%E7%83%9F%E6%A3%B9%E5%90%91%E7%9E%BF%E5%A1%98/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h3 id="1-缘起"><a href="#1-缘起" class="headerlink" title="1.缘起"></a>1.<em>缘起</em></h3><p><code>此石当襟尚可扪，石旁斜插竹千根。</code><br><code>清风不改疑圆泽，素质难雕信李源。</code><br><code>驱入烟中身是幻，歌从川上语无痕。</code><br><code>两言入妙勤修道，竹院云深性自存。</code><br>上面这首《三生石》诗系明代的袁宏道所写，写的是杭州灵隐与下天竺法镜寺之间那块“三生石”的故事。</p><h3 id="2-隐居"><a href="#2-隐居" class="headerlink" title="2.隐居"></a>2.<em>隐居</em></h3><p>这则故事古老而伤感：话说唐时洛阳名士李源，字子澄，是一位学富五车的饱学之士。其父名李橙。唐玄宗末年，发生安禄山之乱，李橙死于乱军之手。李源见父亲已死，悲痛万分，复见世事纷扰，遂绝意仕途，发愿为父守孝，至死一不为官二不娶妻。就到惠林寺隐居起来，渐渐地，发现寺中僧人圆泽颇有文才，为人又纯正，故结为莫逆之交。闲时，两人游山玩水，追古寻幽，遣兴抒怀，常有诗词歌赋相和。<br>有一次，两人同游峨嵋山。李源本想从荆州沿三峡到峨嵋山。圆泽觉得这样不好，认为从首都长安斜谷路过去更为方便。李源坚决不答应，说：“我已下决心谢绝人世，更无追求仕途的欲望，岂可再提到什么京师长安呢！”<br>圆泽沉默良久，说：“行止本不由人定，那就随你所愿吧。”于是两人从荆州入四川。</p><h3 id="3-坐化"><a href="#3-坐化" class="headerlink" title="3.坐化"></a>3.<em>坐化</em></h3><p>路过南浦这个地方时，他们看见一位妇女，背负瓦瓮在汲泉水。只见她外穿旧衣，内着锦裆，身怀六甲的样子。圆泽平静地对李源说：“她就是我要托身转世的所在。”<br>李源不明白圆泽的话，忙问：“你说什么？”<br>圆泽说：“这位妇人姓王，我本该成为她的儿子，已经怀了三年了，因为我迟迟不来投胎，所以她一直做不了母亲，养不了儿子。今天既然遇上了，看来已无法躲避。你当念佛号助我速生。”<br>圆泽香汤沐浴后，对李源说：“我与你交往深厚，彼此知心，今天大限已到，就此别过。三天之后，你要到我投身的家里来，那时正在为新生儿沐浴。新生儿就是我的再生，我那时将以笑为验。还有请你记住，十三年后，我们还会在杭州灵隐天竺相见。”<br>李源知道圆泽所说非妄，心生悲戚之心，不得不与圆泽诀别。圆泽说罢趺跏坐化了。那边厢王姓妇女生下了儿子。三日后，李源依嘱到圆泽投胎的家里看他，果然，那小儿正被沐浴着，他见李源来，冲着他咧开嘴笑起来。</p><h3 id="4-相会"><a href="#4-相会" class="headerlink" title="4.相会"></a>4.<em>相会</em></h3><p>自从圆泽转世后，李源无心去峨嵋山，返身隐居于惠林寺。于日升月落之间，十三个春秋过去了。李源不忘旧约，只身从洛阳前往杭州，欲在灵隐天竺与圆泽相会。天竺道上，观不尽诱人景色，听不尽溪泉淙淙。但李源无心赏景，他只想看到前世的好友圆泽。边走边想：他真能践约吗？他还像自己那样记住今天这个日子吗？他会不会早忘了十三年前的盟约了？可他一刻都不敢忘！心心念念记着这个前世今生的约，圆泽会不会因为隔了世而淡忘了呢？来到葛源亭畔，正在寻思间，只听有人在隐隐约约地叫喊他：“李源，李源！”<br>他源循声望去，只见涧水对岸，有一牧童，梳着菱髻，骑在牛背上，唱着竹枝词，一见是他，便朝他挥手相喊：“李源，李源！”李源仔细一看，发现这牧童形貌酷似前世的圆泽，便知圆泽是真的守约的。转世为牧童的圆泽坐在牛背上，对着他唱了一首竹枝词：<br><code>三生石上旧精魂，赏月吟风不用论。</code><br><code>惭愧故人远相访，此身虽异性常存。</code><br>李源知道圆泽虽身是隔世之身，然旧日性情没有变，一时间百感交集，晃似前世的圆泽朝他走来了，他问：“你身体好吗？”<br>圆泽笑着说：“李公，你是个守信用的人！可惜你的尘缘未了，我们无法再续前缘了，请你继续勤加苦修。”说完又唱道：<br><code>身前身后事茫茫，欲话因缘恐断肠。</code><br><code>吴越山川寻已遍，却回烟棹上瞿塘。</code><br>唱罢，牧童拂袖隐入烟霞而去。</p><h3 id="5-终章"><a href="#5-终章" class="headerlink" title="5.终章"></a>5.<em>终章</em></h3><p>故事到此，嘎然而止。余音缭绕，悲凄哽咽。人世难得一知音，高山流水，心心相印。谁知在最不能离别的情况下，生生地永诀了。此情此意何以堪！何以遣！好不容易捱到十三个年头，相约会面的日子终于来了，谁知此身已非彼身，一转眼已成百年身了！人是故人，身已非他，话是故人语，却凄凉难抑：身前身后事茫茫，欲话因缘恐断肠。阴阳两世人，自然走不到一块。心向往之，而身不能至。一方隐入烟霞而去，另一方多了一层悲凉与伤感。三生盟约，却只能一生受用！<br>有人看了这个故事，会问：明明是两生，如何说成三生？有两种见解或者说法：其一是，所谓的“三生”，即指李源见的第一次是圆泽的本身，第二次见的是圆泽的后身，第三次见的则是圆泽化入烟霞而去的化身；其二是，李源与圆泽相见不过两生，就是前身与后身。根据宋赞宁禅师的解释，圆泽后来又为比丘，故称三生。这个解释有些牵强，但可列为一说。然不管如何，三生石的名称就这样定了下来。</p><h3 id="6-另一说"><a href="#6-另一说" class="headerlink" title="6.另一说"></a>6.<em>另一说</em></h3><p>从这个故事来看，好象“三生石”这个名称是从唐朝开始叫起来的。而其实，远在此之前，就已存在了。南朝诗谢灵运曾写过一首《三生石》诗，诗存于《灵隐寺志》，诗曰：<br><code>四城有顿踬，三世无极已。</code><br><code>浮欢昧眼前，沉忧贯终始。</code><br><code>壮龄缓前期，颓年迫暮齿。</code><br><code>挥霍梦幻顷，飘忽风雷起。</code><br><code>良缘殆未谢，时逝不可俟。</code><br><code>惊拟灵鹫山，尚想祗洹轨。</code><br><code>绝溜飞庭前，高林映窗里。</code><br><code>禅室栖空观，讲宇析妙理。</code><br>这说明三生石在谢灵运时早就存在了，并非从唐朝开始。李源在历史上实有其人，《太平广记》载有他的事迹。这则故事可能是后人根据佛教因果轮回的实质，将石三生与李源的事迹牵附在一起，演变出这么一个故事来。如同梁山伯与祝英台的故事，把两个朝代的人或事牵扯到一块儿，演化出一个千古悲剧来一样。<br>原来的故事说的是两位男人之间的深厚友谊与隔世之约。其实到了后来，三生石的意义已成情人间的盟誓证物了。一对有情人，站在“三生石”前，定会许下三生盟誓：“执子之手，与子偕老。”愿望是美好的，誓言是感人的，但海誓山盟如同窗前的浮云，一转眼就飘过去了。当一身孤寂再次来到三生石前，轻轻抚摸着那块字迹模糊，经风历雨的石头，不就是抚摸自己心灵上因一段刻骨铭心的爱情而留下的伤痕么！一段千古佳话，比附于一块普通的石头之上。而这块石头躺在乱草丛中，几被枯叶覆盖住。举目四顾，一派萧瑟，寒鸦点点处，无有人影。是不是再也没有人相信“三生石”的盟约了？是不是千古爱情没有了可以践约的所在——一块普通石头不足以动人心魄？是不是所有的“海枯石烂”成了“海誓山盟”的终结之所？当初圆泽化入烟霞，把李源十三年的美好期待都打破了：辛辛苦苦等待来的相见，却是如此之结局！令人想起“相见争如不见”的诗句来。圆泽唱着“却回烟棹下瞿塘”就不知所终了，可见得有情人再见容易相处难。“问世间情为何物？直教人生死相许。”许得几世呢？恐怕连一世都难呢！</p><h3 id="7-末尾"><a href="#7-末尾" class="headerlink" title="7.末尾"></a>7.<em>末尾</em></h3><p>面对这块普通却不甚平凡的石头，人们禁不住要问：人间真的有轮回吗？情人之间真有因缘之说吗？如若有，那么，何以会在诺言面前毁了约；何以会情人反成了仇人？“三生石”的故事越精彩越迷离，后人的疑惑就越稠密。今人张春耘先生到过三生石前，回去之后写了首诗：<br><code>山前庙后独愁索，哲学自己陷迷惑。</code><br><code>不知前世谁是我，此生过后又为何！</code><br><code>生老病死痛折磨，更有相思无人说！</code><br><code>人有一辈苦已多，怎堪三生为践约！</code><br><code>三生石前问一声，人间哪里修正果！</code><br>问石石不语，问山山无声。惆怅东栏一枝雪，人生看得几清明？于恍惚之间，一阵钟声剪空而来，不落言诠地划破心中的迷团，好似佛祖从远处传来声音：情是妄念，四大皆空，万物皆无。<br>所以，面对三生石，说什么便都是云烟一朵了。</p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>国风</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>Hello World</title>
    <link href="/2023/09/07/hello-world/"/>
    <url>/2023/09/07/hello-world/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>Welcome to <a href="https://hexo.io/">Hexo</a>! This is your very first post. Check <a href="https://hexo.io/docs/">documentation</a> for more info. If you get any problems when using Hexo, you can find the answer in <a href="https://hexo.io/docs/troubleshooting.html">troubleshooting</a> or you can ask me on <a href="https://github.com/hexojs/hexo/issues">GitHub</a>.</p><h2 id="Quick-Start"><a href="#Quick-Start" class="headerlink" title="Quick Start"></a>Quick Start</h2><h3 id="Create-a-new-post"><a href="#Create-a-new-post" class="headerlink" title="Create a new post"></a>Create a new post</h3><figure class="highlight bash"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs bash">$ hexo new <span class="hljs-string">&quot;My New Post&quot;</span><br></code></pre></td></tr></table></figure><p>More info: <a href="https://hexo.io/docs/writing.html">Writing</a></p><h3 id="Run-server"><a href="#Run-server" class="headerlink" title="Run server"></a>Run server</h3><figure class="highlight bash"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs bash">$ hexo server<br></code></pre></td></tr></table></figure><p>More info: <a href="https://hexo.io/docs/server.html">Server</a></p><h3 id="Generate-static-files"><a href="#Generate-static-files" class="headerlink" title="Generate static files"></a>Generate static files</h3><figure class="highlight bash"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs bash">$ hexo generate<br></code></pre></td></tr></table></figure><p>More info: <a href="https://hexo.io/docs/generating.html">Generating</a></p><h3 id="Deploy-to-remote-sites"><a href="#Deploy-to-remote-sites" class="headerlink" title="Deploy to remote sites"></a>Deploy to remote sites</h3><figure class="highlight bash"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs bash">$ hexo deploy<br></code></pre></td></tr></table></figure><p>More info: <a href="https://hexo.io/docs/one-command-deployment.html">Deployment</a></p>]]></content>
    
    
    
  </entry>
  
  
  
  
</search>
